\section{Justificativa e audiência}

%Audiência a que será dirigida o tutorial e justificativas da relevância da
%proposta para um ou mais dos eventos principais do CBSoft: SBES, SBLP, SBMF
%e SBCARS. (uma página)

Os objetivos da indústria de software estão fortemente relacionados à
produção de soluções confiáveis, de custo razoável e num prazo compatível com
as necessidades do cliente.
%
Para que tais metas sejam alcançadas, busca-se continuamente melhorar as
metodologias de desenvolvimento adotadas na prática.

Por muito tempo, o modelo vigente de desenvolvimento de software previa
as atividades de especificação de requisitos e planejamento da
arquitetura do sistema necessariamente antes das atividades de \textit{design},
códificação, testes e implantação, o que demanda um grande investimento
de tempo e recursos sem que os usuários possam destrutar de resultados
palpáveis.
%
Somente após essas etapas concluídas, o trabalho seria
dividido entre os programadores, cuja função, em suma, é traduzir em
código a análise anteriormente concebida.

Novas metodologias, no entanto, como os métodos ágeis~\cite{beck1999}
e outras tipicamente utilizadas no desenvolvimento de software
livre~\cite{fsf}, são orientadas pela entrega constante de valor ao
``cliente'' -- papel exercido, por exemplo, por uma comunidade de usuários ou um
agente financiador.
%
Nesse caso, o foco do desenvolvimento é a entrega de funcionalidades que possam
ser rapidamente aplicadas ao ambiente de produção, permitindo que o produto seja
continuamente avaliado pelos usuários e que a equipe de desenvolvimento reaja
mais rapidamente a tais chamados, colaborando assim para a melhoria de qualidade
do projeto como um todo.
%
Essas metodologias implicam num novo perfil de profissional: ao invés de
especialistas em atividades específicas do processo de desenvolvimento,
necessita-se agora de profissionais altamente qualificados que sejam
capazes de desempenhar todas as atividades necessárias (ainda que as
especialidades não sejam indesejáveis), integrados numa equipe que se
comunica com frequência tanto internamente como com o ``cliente''.

Ademais, os métodos de desenvolvimento adotados por comunidades de
desenvolvedores de software livre são, geralmente, norteados por dois aspectos
fundamentais: a qualidade do código-fonte e a qualidade dos testes, diretamente
relacionados à facilidade em receber contribuições a longo prazo e aos
processos de controle de qualidade do projeto.
%
Em face do crescente interesse pelas técnicas usadas no desenvolvimento de
software livre e a relevância desses aspectos para a engenharia de software em
geral, este tutorial tem como principal audiência o público do Simpósio
Brasileiro de Engenharia de Software (SBES).
%
A apresentação será realizada em português e está classificada como avançado,
por exigir experiência com gerenciamento e desenvolvimento de software. Noções
de testes automatizados e integração contínua de código-fonte são desejáveis aos
participantes.

Este tutorial também se aplica ao contexto dos demais simpósios da Conferência
Brasileira de Software, como o SBLP, SBMF e SBCARS, tendo em vista que serão
apresentados de forma prática alguns passos sistemáticos e ferramentas que
auxiliam e potencializam o desenvolvimento colaborativo visando essas duas
frentes (qualidade do código-fonte e dos testes).
%
Isso, em especial, na tentativa de manter de maneira eficiente a integração
contínua do código e ter um conjunto de testes automatizados que garanta o
funcionamento da solução sempre que uma nova funcionalidade for inserida por um
outro desenvolvedor do projeto.
